

Grundläggande samband

Trigonometriska formler

$$\begin{array}{ll}
 \sin \alpha = \cos(\alpha - \pi/2) & \sin(\alpha + \beta) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta \\
 \cos \alpha = \sin(\alpha + \pi/2) & \cos(\alpha + \beta) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \\
 \cos^2 \alpha + \sin^2 \alpha = 1 & 2 \sin \alpha \sin \beta = \cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta) \\
 \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha = \cos 2\alpha & 2 \sin \alpha \cos \beta = \sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta) \\
 2 \sin \alpha \cos \alpha = \sin 2\alpha & 2 \cos \alpha \cos \beta = \cos(\alpha + \beta) + \cos(\alpha - \beta) \\
 \sin(-\alpha) = -\sin \alpha & \sin \alpha + \sin \beta = 2 \sin \frac{\alpha+\beta}{2} \cos \frac{\alpha-\beta}{2} \\
 \cos(-\alpha) = \cos \alpha & \cos \alpha + \cos \beta = 2 \cos \frac{\alpha+\beta}{2} \cos \frac{\alpha-\beta}{2} \\
 \cos^2 \alpha = \frac{1}{2}(1 + \cos 2\alpha) &
 \end{array}$$

$$\cos \alpha = \frac{1}{2} (e^{j\alpha} + e^{-j\alpha}), \quad \sin \alpha = \frac{1}{2j} (e^{j\alpha} - e^{-j\alpha}), \quad e^{j\alpha} = \cos \alpha + j \sin \alpha$$

$$A \cos \alpha + B \sin \alpha = \sqrt{A^2 + B^2} \cos(\alpha - \beta)$$

$$\text{där } \cos \beta = \frac{A}{\sqrt{A^2+B^2}}, \quad \sin \beta = \frac{B}{\sqrt{A^2+B^2}}$$

$$\text{och } \beta = \begin{cases} \arctan \frac{B}{A} & \text{om } A \geq 0 \\ \arctan \frac{B}{A} + \pi & \text{om } A < 0 \end{cases}$$

$$A \cos \alpha + B \sin \alpha = \sqrt{A^2 + B^2} \sin(\alpha + \beta)$$

$$\text{där } \cos \beta = \frac{B}{\sqrt{A^2+B^2}}, \quad \sin \beta = \frac{A}{\sqrt{A^2+B^2}}$$

$$\text{och } \beta = \begin{cases} \arctan \frac{A}{B} & \text{om } B \geq 0 \\ \arctan \frac{A}{B} + \pi & \text{om } B < 0 \end{cases}$$

Grader	Rad	sin	cos	tan	cot
0	0	0	1	0	$\pm\infty$
30	$\frac{\pi}{6}$	$\frac{1}{2}$	$\frac{\sqrt{3}}{2}$	$\frac{1}{\sqrt{3}}$	$\sqrt{3}$
45	$\frac{\pi}{4}$	$\frac{1}{\sqrt{2}}$	$\frac{1}{\sqrt{2}}$	1	1
60	$\frac{\pi}{3}$	$\frac{\sqrt{3}}{2}$	$\frac{1}{2}$	$\sqrt{3}$	$\frac{1}{\sqrt{3}}$
90	$\frac{\pi}{2}$	1	0	$\pm\infty$	0

Z-transformen

Z-transform av kausala signaler

- | | | |
|-----|--|---|
| 1. | $\mathcal{X}(z) = Z[x(n)] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x(n)z^{-n}$ | Transform |
| 2. | $x(n) = Z^{-1}[\mathcal{X}(z)] = \frac{1}{2\pi j} \int_{\Gamma} \mathcal{X}(z)z^{n-1}dz$ | Inverstransform |
| 3. | $\sum_{\nu} a_{\nu}x_{\nu}(n) \longleftrightarrow \sum_{\nu} a_{\nu}\mathcal{X}_{\nu}(z)$ | Linjäritet |
| 4. | $x(n - n_0) \longleftrightarrow z^{-n_0}\mathcal{X}(z)$ | Skift (n_0 positivt eller negativt heltal) |
| 5. | $nx(n) \longleftrightarrow -z \frac{d}{dz} \mathcal{X}(z)$ | Multiplikation med n |
| 6. | $a^n x(n) \longleftrightarrow \mathcal{X}\left(\frac{z}{a}\right)$ | Skalning |
| 7. | $x(-n) \longleftrightarrow \mathcal{X}\left(\frac{1}{z}\right)$ | Spegling av tidsföljden |
| 8. | $\left[\sum_{\ell=-\infty}^n x(\ell)\right] \longleftrightarrow \frac{z}{z-1} \mathcal{X}(z)$ | Summering |
| 9. | $x * y \longleftrightarrow \mathcal{X}(z) \cdot \mathcal{Y}(z)$ | Faltning |
| 10. | $x(n) \cdot y(n) \longleftrightarrow \frac{1}{2\pi j} \int_{\Gamma} \mathcal{Y}(\xi)\mathcal{X}\left(\frac{z}{\xi}\right)\xi^{-1}d\xi$ | Produkt |
| 11. | $x(0) = \lim_{z \rightarrow \infty} \mathcal{X}(z)$ (om gränsvärdet existerar) | Begynnelsevärdesteoremet |
| 12. | $\lim_{n \rightarrow \infty} x(n) = \lim_{z \rightarrow 1} (z-1)\mathcal{X}(z)$
(om ROC inkluderar enhetscirkeln) | Slutvärdesteoremet |
| 13. | $\sum_{\ell=-\infty}^{\infty} x(\ell)y(\ell) = \frac{1}{2\pi j} \int_{\Gamma} \mathcal{X}(z)\mathcal{Y}\left(\frac{1}{z}\right)z^{-1}dz$ | Parsevals teorem för reellvärda tidsföljder |
| 14. | $\sum_{\ell=-\infty}^{\infty} x^2(\ell) = \frac{1}{2\pi j} \int_{\Gamma} \mathcal{X}(z)\mathcal{X}(z^{-1})z^{-1}dz$ | -- |

Talföljd	\longleftrightarrow	Transform
$x(n)$	\longleftrightarrow	$\mathcal{X}(z)$
15. $\delta(n)$	\longleftrightarrow	1
16. $u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{1}{1 - z^{-1}}$
17. $nu(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{z^{-1}}{(1 - z^{-1})^2}$
18. $\alpha^n u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{1}{1 - \alpha z^{-1}}$
19. $(n + 1)\alpha^n u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{1}{(1 - \alpha z^{-1})^2}$
20. $\frac{(n + 1)(n + 2) \dots (n + r - 1)}{(r - 1)!} \alpha^n u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{1}{(1 - \alpha z^{-1})^r}$
21. $\alpha^n \cos \beta n u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{1 - z^{-1} \alpha \cos \beta}{1 - z^{-1} 2 \alpha \cos \beta + \alpha^2 z^{-2}}$
22. $\alpha^n \sin \beta n u(n)$	\longleftrightarrow	$\frac{z^{-1} \alpha \sin \beta}{1 - z^{-1} 2 \alpha \cos \beta + \alpha^2 z^{-2}}$
23. $\mathbf{F}^n u(n)$	\longleftrightarrow	$(\mathbf{I} - z^{-1} \mathbf{F})^{-1}$

Enkelsidig Z-transform av icke kausala signaler

Beteckning

$$\begin{aligned} \mathcal{X}^+(z) &= \sum_{n=0}^{\infty} x(n) z^{-n} && \text{Enkelsidig Z-transform, } x(n) \text{ ej} \\ &&& \text{nödvändigtvis kausal} \\ \mathcal{X}(z) &= \mathcal{X}^+(z) && \text{För kausala signaler} \end{aligned}$$

Vid skift av $x(n)$ erhålles:

i) skift ett steg

$$\begin{aligned} x(n - 1) &\longleftrightarrow z^{-1} \mathcal{X}^+(z) + x(-1) \\ x(n + 1) &\longleftrightarrow z \mathcal{X}^+(z) - x(0) \cdot z \end{aligned}$$

ii) skift n_0 steg ($n_0 \geq 0$)

$$\begin{aligned} x(n - n_0) &\longleftrightarrow z^{-n_0} \mathcal{X}^+(z) + x(-1) z^{-n_0+1} + \\ &\quad + x(-2) z^{-n_0+2} + \dots + x(-n_0) \\ x(n + n_0) &\longleftrightarrow z^{n_0} \mathcal{X}^+(z) - x(0) z^{n_0} - x(1) z^{n_0-1} - \dots - x(n_0 - 1) z \end{aligned}$$